**秦律**在[秦国和](../Page/秦国.md "wikilink")[秦朝的法律](../Page/秦朝.md "wikilink")。

因为秦重视[法家](../Page/法家.md "wikilink")，所以秦律很多条目都很苛刻，造成「天下苦秦久矣」。

有評論認為：秦實際上是以法家為主、也以[陰陽家為輔](../Page/陰陽家.md "wikilink")。始皇推崇陰陽家的五行終始說，取昔日「秦文公出獵、獲黑龍」的典故（北方壬癸水、以玄黑為代表色），推算秦之國運主五行之水運，又因水依據《周易》的論述係八卦之六、是主陰的卦數，故此為符合水德主運，秦律的制定才相當森嚴，也是始皇表現王朝「受命於天」的策略之一。

现存的秦律文本为湖北云梦秦墓中发掘的[云梦秦律](../Page/云梦秦律.md "wikilink")。

## 内容

### 焚書令

焚書令始肇於秦廢周朝分封制、改以郡縣制、初分36郡一統國疆。直至始皇親政統治第34年（公元前213年、秦統一中國第8年），當時是始皇大壽，在咸陽宮舉行了盛大的壽宴。朝廷博士官七十人御前敬酒、為始皇賀壽，有博士官[周青臣上言讚頌始皇的文治武功](../Page/周青臣.md "wikilink")，始皇大喜。而同為博士官的[淳于越則認為周青臣阿諛奉承](../Page/淳于越.md "wikilink")，並當面上奏對於始皇「不封子弟功臣，自為狹輔」的疑慮，以「發生動亂時沒有輔弼的力量」為由，主張恢復分封制，始皇則未表明正式的決定。\[1\]。

此議由[李斯首先反對](../Page/李斯.md "wikilink")，李以為時代變化，制度應該隨之變化，不應該以古非今，批評淳于越食古不化。幾日後乃獻策於始皇：秦國以外的史書、《[詩經](../Page/詩經.md "wikilink")》、《[尚書](../Page/尚書_\(書籍\).md "wikilink")》等學問典籍（前述書籍只有朝廷與博士官可留存）一律焚毀，民間亦不得留存並限期繳交，只有醫藥、卜筮、農務書籍民間可合法保留，期限後仍不繳者，黔為城旦（判處築城勞役之刑）。禁止民間私論詩書，違者死罪論處，犯禁者家族、與知情不報的官吏與之同罪\[2\]。始皇准李斯所奏，從而構成了後世對秦有「箝制思想」的評價。

史記《儒林列傳》記載道：「及至秦之季世，焚詩書、坑術士」。多數學者認為此令影響了當代的學界、也大幅限縮了傳統六藝的發展。

### 累犯的判罰原則

針對累犯，秦律有兩種處理方法。如果前罪輕於後罪，按後罪判罰，即重罪吸收輕罪，也就是[吸收原則](../Page/吸收原則.md "wikilink")。如果後罪輕於前罪，不能吸收，但為表懲戒，在前罪基礎上加重處罰，也就是[限制加重原則](../Page/限制加重原則.md "wikilink")。\[3\]

## 參見

  - [睡虎地秦简](../Page/睡虎地秦简.md "wikilink")

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考文獻

  - 《睡虎地秦墓竹簡》
  - 佐佐木研太：〈[出土秦律书写形态之异同](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=10664926)〉。
  - 韓樹峰：《中國刑徒散論》，載於《歷史研究》，2005年，第3期。

[\*](../Category/秦朝法律.md "wikilink")

1.  《史记·秦始皇本纪》中淳于越奏曰：「臣聞殷周之王千餘歲，封子弟功臣，自為枝輔。今陛下有海內，而子弟為匹夫，卒有田常、六卿之臣，無輔拂，何以相救哉？事不師古而能長久者，非所聞也。今青臣又面諛以重陛下之過，非忠臣。」
2.  《史记·秦始皇本纪》：「臣請史官非秦記皆燒之。非博士官所職，天下敢有藏詩、書、百家語者，悉詣守、尉雜燒之。有敢偶語詩書者棄市。以古非今者族。吏見知不舉者與同罪。」
3.  韓樹峰：《中國刑徒散論》，載於《歷史研究》，2005年，第3期。